# На этой неделе в KDE: всё переходит на QtQuick

Ну ладно, не то чтобы всё… но очень многое! Модуль настройки сценариев KWin, анализатор использования дисков Filelight и обработчик сбоев DrKonqi. Что это значит? С точки зрения пользователя — ничего особенного, кроме улучшений оформления интерфейсов для большего соответствия современному дизайну KDE. Но это также означает лучшее разделение внутренних компонентов, более современный код и упрощение разработки пользовательского интерфейса. Время жизни ПО увеличивается, и мы приближаемся к повсеместному использованию одного и того же набора технологий. Это важный шаг.

А также, вы можете обратить внимание на множество приятных исправлений ошибок и новых возможностей!

> 24 апреля – 1 мая, основное — прим. переводчика

## Исправленные «15-минутные ошибки»

Число ошибок на текущий момент: **70, было 73**. Появились 2 новых ошибки, 2 оказались дубликатами других 15-минутных ошибок, 3 были исправлены:

Была исправлена ошибка, из-за которой некоторые мониторы могли [начать бесконечно перезапускаться при подключении](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=449906) (Xaver Hugl, Plasma 5.24.5)

Вы снова можете [изменять избранное в меню запуска приложений, и эти изменения сохраняются после перезапуска Plasma или перезагрузки компьютера](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=385814) (Méven Car, Plasma 5.24.5)

После установки Flatpak-приложения из Discover [больше не будет оставаться вводящей в заблуждение кнопки «Установить»](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=451111) (Aleix Pol Gonzalez, Plasma 5.24.5)

[Актуальный список ошибок](https://tinyurl.com/plasma-15-minute-bugs)

## Новые возможности

Приложение для сканирования документов Skanpage [получило поддержку экспорта PDF-файлов с возможностью поиска благодаря распознаванию символов](https://invent.kde.org/utilities/skanpage/-/merge_requests/24)! (Alexander Stippich, Skanpage 22.08):

Диспетчер файлов Dolphin [получил возможность сортировки файлов по их расширению](https://invent.kde.org/system/dolphin/-/merge_requests/38) (Евгений Попов, Dolphin 22.08)

## Wayland

В сеансе Plasma Wayland [появилась возможность устанавливать официально не поддерживаемые разрешения экрана](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=448398), как в сеансе X11 (Xaver Hugl, Plasma 5.25)

Пробуждение из режима экономии энергии мониторов, подключённых по USB-C, [больше не приводит к экстренному завершению KWin в сеансе Wayland](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=453042) (Xaver Hugl, Plasma 5.24.5)

Теперь в сеансе Wayland при закрытии и открытии ноутбука [KWin больше не будет экстренно завершаться в случае, если настройки экрана установлены на его отключение при закрытии крышки](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452988) (Xaver Hugl, Plasma 5.25)

Исправлена ошибка, из-за которой [KWin в сеансе Wayland мог экстренно завершиться при отключении внешнего экрана](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=453026) (Xaver Hugl, Plasma 5.25)

## Исправления ошибок и улучшения производительности

Панель терминала в Dolphin [больше не рассинхронизируется с основным представлением](https://invent.kde.org/system/dolphin/-/merge_requests/382) (Felix Ernst, Dolphin 22.04.1)

В музыкальном проигрывателе Elisa действия «Загрузить плейлист…» и «Сохранить плейлист…» теперь [работают из глобального меню](https://invent.kde.org/multimedia/elisa/-/merge_requests/350) (Firlaev-Hans Fiete, Elisa 22.04.1)

Когда у вас открыто несколько приложений, у каждого из которых по несколько окон, взаимодействие с их всплывающими подсказами на панели задач [больше не приводит к случайному сбою Plasma](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=452660) (Fushan Wen, Plasma 5.24.5)

Приложения вроде эмулятора терминала Konsole, позволяющие вам установить собственную цветовую схему для всего окна на замену глобальной, [теперь запускаются значительно быстрее](https://invent.kde.org/frameworks/kconfigwidgets/-/merge_requests/133) (Nicolas Fella, Frameworks 5.94)

## Улучшения пользовательского интерфейса

Модуль настройки сценариев KWin [был переведён на QtQuick](https://invent.kde.org/plasma/kwin/-/merge_requests/2212), что улучшило его внешний вид и упростило дальнейшую поддержку (Alexander Lohnau, Plasma 5.25):

![0](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/qml-kwin-scripts-kcm.png)

Filelight [тоже был переведён на QtQuick](https://invent.kde.org/utilities/filelight/-/merge_requests/27), что улучшило его внешний вид и упростило дальнейшую поддержку (Harald Sitter, Filelight 22.08):

![1](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/qml-filelight.png)

Мастер отчётов о сбоях DrKonqi [также был переведён на QtQuick](https://invent.kde.org/plasma/drkonqi/-/merge_requests/57)! Но, честно говоря, вы едва ли заметите разницу (Harald Sitter, Plasma 5.25)

Для приложений, использующих `xdg-desktop-portal`, окно выбора программы для открытия файла [теперь выглядит и работает лучше](https://invent.kde.org/plasma/xdg-desktop-portal-kde/-/merge_requests/94) (Nate Graham, Plasma 5.25):

![2](https://pointieststick.files.wordpress.com/2022/04/after__default_view.png)

Поведение панели задач, при котором во время прокрутки над ней для переключения задач пропускались свёрнутые окна, [стало настраиваемым](https://bugs.kde.org/show_bug.cgi?id=438811) (Abhijeet Viswa, Plasma 5.25)

## Как вы можете помочь

Если вы разработчик, посмотрите нашу инициативу [«15-минутные ошибки»](https://vk.com/@kde_ru-15-min-bugs). Решение проблем из этого списка — простой способ сделать значительный вклад.

Прочитайте [эту статью](https://kde.ru/join), чтобы узнать, как включиться в разработку важного для вас проекта. Для KDE крайне важен каждый участник; вы не число и не винтик в машине! Совершенно необязательно быть программистом. Я не был им, когда начинал. Попробуйте, вам понравится! Мы не кусаемся!

Наконец, если вы находите программное обеспечение KDE полезным, рассмотрите возможность [оказать финансовую поддержку](https://kde.org/ru/community/donations/) [фонду KDE e.V](https://ev.kde.org/).

*Автор:* [Nate Graham](https://pointieststick.com/author/pointieststick/)  
*Перевод:* [Тимофей Москвин](https://t.me/alionapermes)  
*Источник:* <https://pointieststick.com/2022/04/29/this-week-in-kde-porting-everything-to-qtquick/>  

<!-- 💡: Kicker → классическое меню запуска приложений -->
<!-- 💡: Kickoff → [современное] меню запуска приложений -->
<!-- 💡: get new [thing] → «Загрузить [что-то]» -->
<!-- 💡: location → расположение -->
<!-- 💡: playlist → список воспроизведения -->
<!-- 💡: task manager → панель задач -->
